[
  {
    "question": "От названия данного народа, до начала 20 века считавшегося вымышленным, происходит название мифа, согласно которому творение всего сущего началось с одинокого танца богини над морскими волнами, а закончилось тем, что змей высиживал яйцо.",
    "options": [
      "эолийцы",
      "ахейцы",
      "пеласги",
      "локрийцы"
    ],
    "answer": "пеласги",
    "description": "пеласги."
  },

  {
    "question": "Прилагательным, образованным от названия данного металла, обозначается недостойное поколение людей – ожесточенное, несправедливое, злобное, лживое и нечестивое к родителям. Из этого же металла был сделан серп, которым Крон оскопил своего отца Урана.",
    "options": [
      "медь",
      "железо",
      "свинец",
      "олово"
    ],
    "answer": "железо",
    "description": "железо."
  },

  {
    "question": "Молоком этой козы питался Зевс и его молочный брат Пан. В благодарность за доброту Зевс, ставший владыкой Вселенной, вознес ее на небо в виде созвездия Козерог. Он также взял один из ее рогов и отдал его дочерям Мелиссея. Этот рог превратился в знаменитый рог изобилия, в котором всегда по желанию его владельца появляется любая еда и питье.",
    "options": [
      "Адрастея",
      "Аркадия",
      "Алалкомена",
      "Амалфея"
    ],
    "answer": "Амалфея",
    "description": "Амалфея."
  },

  {
    "question": "Этот титан возглавлял других титанов в борьбе с Зевсом, его братьями и сестрами. По окончании войны, победу в которой одержали боги, ему было назначено наказание: держать на своих плечах небо.",
    "options": [
      "Крон",
      "Атлант",
      "Океан",
      "Гиперион"
    ],
    "answer": "Атлант",
    "description": "Атлант."
  },

  {
    "question": "Эта мифическая накидка из козьей шкуры, принадлежавшая Зевсу и обладавшая волшебными защитными свойствами, оказалась невольным орудием убийства Паллады в ее поединке с Афиной.",
    "options": [
      "пеплос",
      "гиматий",
      "эгида",
      "хламис"
    ],
    "answer": "эгида",
    "description": "эгида."
  },

  {
    "question": "Она зовется «Могучей судьбой» и с ней не спорят даже боги. По одной из версий, ее дочери – мойры, которым подвластен сам Зевс, прядут, отмеряют и отрезают нити жизни.",
    "options": [
      "Ананке",
      "Атропос",
      "Адрастея",
      "Афродита Урания"
    ],
    "answer": "Ананке",
    "description": "Ананке."
  },

  {
    "question": "Здесь Времена Года, дочери Фемиды, одели и украсили Афродиту, возникшую из морской пены и на раковине добравшуюся до берега. Это же место стало ее главным святилищем.",
    "options": [
      "Кифера",
      "Пелопоннес",
      "Книд",
      "Пафос"
    ],
    "answer": "Пафос",
    "description": "Пафос."
  },

  {
    "question": "Столько лет длилась брачная ночь Зевса и Геры.",
    "options": [
      "12",
      "30",
      "300",
      "365"
    ],
    "answer": "300",
    "description": "300."
  },

  {
    "question": "Вне брака от Зевса родились по крайней мере четыре олимпийские божества.",
    "options": [
      "Гермес, Аполлон, Артемида, Дионис",
      "Гефест, Геба, Арес, Эрида",
      "Аполлон, Артемида, Арес, Гермес",
      "Геба, Гермес, Аполлон, Арес"
    ],
    "answer": "Гермес, Аполлон, Артемида, Дионис",
    "description": "Гермес, Аполлон, Артемида, Дионис."
  },

  {
    "question": "Этот посланец Посейдона так искусно повел доверенное ему дело, что нереида Амфитрия, ранее сбежавшая в Атласские горы от ухаживаний Посейдона, не смогла ответить отказом на предложение стать супругой морского владыки. В благодарность Посейдон поместил его изображение среди звезд.",
    "options": [
      "рак",
      "дельфин",
      "змей",
      "скорпион"
    ],
    "answer": "дельфин",
    "description": "дельфин."
  },

  {
    "question": "Изобретение этого музыкального инструмента стало следствием четырех злодеяний: одной кражи и трех убийств.",
    "options": [
      "свирель",
      "арфа",
      "кифара",
      "лира"
    ],
    "answer": "лира",
    "description": "лира."
  },

  {
    "question": "Этот атрибут богини любви Афродиты наделяет всякого, кто его наденет, необычайной привлекательностью.",
    "options": [
      "браслет",
      "кольцо",
      "пояс",
      "венок"
    ],
    "answer": "пояс",
    "description": "пояс."
  },

  {
    "question": "Это название получил холм, на котором было вынесено первое решение суда по делу об убийстве. Обвиняемый Арес просил оправдать его на том основании, что спасал свою дочь Алкиппу, которую пытался обесчестить сын Посейдона Галлирофий. Поскольку, кроме Ареса, свидетелей происшедшего не оказалось, суд оправдал его.",
    "options": [
      "ареопаг",
      "агора",
      "акрополь",
      "Авентин"
    ],
    "answer": "ареопаг",
    "description": "ареопаг."
  },

  {
    "question": "Эта богиня славилась тем, что была единственной из великих олимпийцев, кто ни разу не воевал и не участвовал в ссорах. Она никогда не отвечала на ухаживания богов, титанов или кого-либо другого, поскольку после свержения Крона поклялась головой Зевса, что навсегда останется девственницей. Ее почитали не только за доброту и справедливость, но и за искусство строительства зданий.",
    "options": [
      "Геба",
      "Гестия",
      "Ирида",
      "Персефона"
    ],
    "answer": "Гестия",
    "description": "Гестия."
  },

  {
    "question": "Этот великан за попытку обесчестить Лето был убит ее детьми. В Тартаре его обрекли на муки, пригвоздив к земле за руки и за ноги так, что тело великана распростерлось на девять десятин, а два коршуна рвали его печень.",
    "options": [
      "Алкионей",
      "Тифон",
      "Титий",
      "Прометей"
    ],
    "answer": "Титий",
    "description": "Титий."
  },

  {
    "question": "На этих играх чести, учрежденных по указанию Зевса в память об убитом сыне Геи, должен был председательствовать раскаивающийся в убийстве Аполлон. Однако известными эти состязания стали как созданные в честь Аполлона, одержавшего победу в схватке с убитым. Во время этих игр проводились состязания музыкантов, философов, а также гимнастические и конные соревнования.",
    "options": [
      "Олимпийские игры",
      "Истмийские игры",
      "Пифийские игры",
      "Немейские игры"
    ],
    "answer": "Пифийские игры",
    "description": "Пифийские игры."
  },

  {
    "question": "Этот музыкальный инструмент был создан Афиной и ею же проклят по довольно прозаической причине: при игре на нем ее божественное лицо напрягалось, а щеки раздувались, что являлось поводом для насмешек со стороны ее вечных соперниц: Геры и Афродиты. Он же (инструмент) принес погибель его следующему обладателю Марсию, потерпевшему поражение в совершенно нелепом соревновании с Аполлоном: в отличие от Аполлона, игравшего на лире, Марсий, перевернув этот инструмент, уже не мог на нем сыграть.",
    "options": [
      "одноствольная сиринга",
      "многоствольная сиринга",
      "авлос",
      "длинный рог"
    ],
    "answer": "авлос",
    "description": "авлос."
  },

  {
    "question": "Две эти фразы приписываются Аполлону, получившему от Зевса наказ в течение года служить пастухом у Адмета, царя города Феры.\n\n- \"Познай самого себя!\" и \"Ничего сверх меры!\"\n\n- \"Из двух зол выбирай меньшее.\" и \"Корень учения горек, а плоды его сладки.\"\n\n- \"Чем меньше у меня желаний, тем ближе я к богам.\" и \"Как много, однако, существует такого, в чем я не нуждаюсь.\"\n\n- \"Любовь ранит даже богов.\" и \"Если не можешь изменить мир, измени отношение к этому миру.\"",
    "options": [
      "\"Познай самого себя...\"",
      "\"Из двух зол...\"",
      "\"Чем меньше у меня...\"",
      "\"Любовь ранит...\""
    ],
    "answer": "\"Познай самого себя...\"",
    "description": "\"Познай самого себя!» и «Ничего сверх меры!\"."
  },

  {
    "question": "Богу Гефесту приходилось дважды быть сброшенным с Олимпа: сначала матерью Герой, а спустя годы – отцом Зевсом. В отличие от второго падения, приведшего к переломам обеих ног и хромоте, первое, случившееся сразу после рождения Гефеста, закончилось довольно благополучно: он упал в море, где к нему на помощь тут же поспешили Фетида и Эвринома. Богини были добры к Гефесту и поселили его в глубокой пещере. И только по этой причине девять лет спустя Гера вернула Гефеста на Олимп, построила для него кузницу и устроила его свадьбу с Афродитой.\n\n- Зевс подвесил Геру к небесам за запястья и обещал освободить только после того, как она поклянется вернуть Гефеста на Олимп и делать все, чтобы искупить свою вину перед сыном.\n\n- Гера узнала, что Гефест считает Фетиду своей матерью и относится к ней с любовью и уважением.\n\n- Пифия дала прорицание, что Гера утратит свою красоту, если в течение года не вернет Гефеста на Олимп и не завоюет его доверие.\n\n- Гера увидела на груди Фетиды брошь, сделанную Гефестом, и решила заполучить мастера, который сумел бы изготовить для нее множество великолепных украшений и полезных вещей.",
    "options": [
      "Зевс подвесил Геру...",
      "Гера узнала, что...",
      "Пифия дала прорицание...",
      "Гера увидела на груди..."
    ],
    "answer": "Гера увидела на груди...",
    "description": "Гера увидела на груди Фетиды брошь, сделанную Гефестом, и решила заполучить мастера, который сумел бы изготовить для нее множество великолепных украшений и полезных вещей."
  },

  {
    "question": "Хотя жрицы этой богини посвящали жениха и невесту в тайны брачной ночи, у самой богини мужа не было. Впрочем, это не помешало ей в пору молодости и веселья вне брака родить детей от Зевса, приходившегося ей братом.",
    "options": [
      "Гармония",
      "Деметра",
      "Рея",
      "Нюкта"
    ],
    "answer": "Деметра",
    "description": "Деметра."
  },

  {
    "question": "Как ни странно, в зачатии этого ребенка участвовали трое: один бог и две богини. Родившись получеловеком-полузмеем, с самого рождения он был спрятан в ларец, охраняемый старшей дочерью афинского царя Кекропа – Аглаврой. Обнаружение ребенка со змеиными хвостами одних привело в ужас, а других в расстройство, сопровождавшееся падением огромной скалы и перекрашиванием белого оперенья вороны в траурный черный цвет.",
    "options": [
      "Эрихтоний",
      "Герса",
      "Арахна",
      "Лаврион"
    ],
    "answer": "Эрихтоний",
    "description": "Эрихтоний."
  }


]

